（慶祝國慶）美國獨立日：7 月宜建國？

今天正是美國國慶，在此恭喜美帝又長一歲﹗但多得「天煞：地球反擊戰」這套戲，讓人說起美國的「Independence Day」，想到的卻是外星人來襲（Google 的搜尋排名已證明這點）。但真正的美國「獨立日」，如何擺脫殖民統治，是怎樣演變出來？

正值獨立「旺季」
原來美帝建國，也是在歷史上的獨立「旺季」。不知是否 7 月激起革命之心，多個國家都是這月份，宣布或慶祝獨立：1861 年 7 月 9 日，阿根廷揮別西班牙的統治，正式立國；1973 年 7 月 10 日，巴哈馬自英國獨立；1831 年 7月 21 日，比利時宣布結束荷蘭的統治成國；1962 年 7 月 1 日，風水輪流轉，換布隆迪（Burundi ）從比利時管治獨立，反觀 1997 年的 7 月 1 日……

若翻看全球殖民史，你更會發現，夏季堪稱脫離大英帝國「魔爪」的 peak season。巴基斯坦、阿富汗、印度、馬來西亞、牙買加、千里達及多巴哥、馬拉維、圭亞那、馬爾代夫、塞舌爾、所羅門群島、基里巴斯、以及你想住的地方 —— 瓦努阿圖，通通都在 7 月脫離英國獨立。當中最有影響力的，還是 240 年前的今天，採納獨立宣言的美國。

真．獨立日是 7 月 2 日
美帝的誕生，源自 18 世紀的美國革命。早在 1760 至 1770 年代，北美十三州殖民地與英國的關係日益緊張，直至 1775 年 4月，英軍與北美民兵爆發首場武裝衝突，史稱 Battles of Lexington and Concord，展開為期 8 年的獨立戰爭。最初，僅得部份殖民地爭取獨立，被視為激進，但社會對英國敵意日深，加上革命意識傳揚，在翌年有大批殖民地加入，要求脫離英國統治。

1776 年 6 月 7 日，北美十三州殖民地雲集於當時的賓夕凡尼亞州議會大樓，舉行第二次大陸議會（Continental Congress），時任維珍尼亞州代表 Richard Henry Lee 上呈動議宣示獨立，文中寫道：

Resolved: That these United Colonies are, and of right ought to be, free and independent States, that they are absolved from all allegiance to the British Crown, and that all political connection between them and the State of Great Britain is, and ought to be, totally dissolved.
動議引發激烈辯論，議會宣布延遲投票，並委派 Thomas Jefferson、 John Adams、Roger Sherman、Benjamin Franklin 及 Robert R. Livingston 五人成立小組，起草正式聲明，宣告脫離英國統治。7 月 2 日，議會近乎全體一致通過動議後，十三個殖民地在法理形同獨立，而在兩日後，議會正式採用主要由 Thomas Jefferson 撰寫的「獨立宣言」，美國正式獨立。

在那個夏天，部分殖民地就為英國喬治三世舉行「假葬禮」，象徵美國結束王權統治及自由的勝利。然而邪門的是，56 名獨立宣言簽署人當中，唯二成為總統的 John Adams 和 Thomas Jefferson ，偏偏就在美國獨立的 50 周年當天，同告身亡。

慶祝方式：燒烤、露營、看煙花
雖然在通過獨立決議翌日， John Adams 給妻子的信中提到：「1776 年 7 月 2 日將成為美國史上最值得紀念的時刻，我相信後人將會為此偉大的紀念日慶祝。」可惜他預想錯了，後世選擇以獨立宣言記載的 7 月 4 日，作為官方紀念日。

1777 年 7 月 4 日，費城首次為獨立舉辦紀念活動，鳴炮 13 發代表最初的十三個殖民地，而在翌年，率領大陸軍的喬治華盛頓則向士兵配給雙倍 rum 酒，作為慶祝之用。直至 1791 年， 7 月 4 日正式命名為「獨立日」，並在 1812 年戰爭、英美再度交鋒以後，慶祝更為普及。到了 1870 年，美國國會將 7 月 4 日定為聯邦假期，但要到 1938 年，國會才將此日列為有薪假期，終於真正普天同慶。

時至今日，獨立日的政治意義日漸消退，對美國人來說，7 月 4 日這天，也不過是共聚天倫之日，跟親朋好友燒烤、露營、看煙花，頂多是揮揮國旗唱唱國歌。不少政客倒是把握機會，現身慶祝活動，對國家的傳統、歷史和人民歌頌一番。

人地係獨立日
香港係淪陷日
香港市民熱鬧慶祝淪陷

Happy birthday

美國七月三號咋喎

紐約撚表示仲係7月3號夜晚

真．獨立日是 7 月 2 日

雖然在通過獨立決議翌日， John Adams 給妻子的信中提到：「1776 年 7 月 2 日將成為美國史上最值得紀念的時刻，我相信後人將會為此偉大的紀念日慶祝。」可惜他預想錯了，後世選擇以獨立宣言記載的 7 月 4 日，作為官方紀念日。

若翻看全球殖民史，你更會發現，夏季堪稱脫離大英帝國「魔爪」的 peak season。
香港而家要求英國佬返黎